\documentstyle[a4j, myhyper]{jarticle}
\title{dviout for Windows\\
       and\\
       Hyper\TeX}
\author{SHIMA}
\date{2004年 5月 1\name{date}{日}}
\begin{document}
\maketitle
\section{ようこそ}
ここから、別のdviファイルやそのほかのファイルへジャンプすることができます。
どれでも選んでください（色の変わった部分をマウスの左ボタンでクリック）。

\ 1. \href{file:hyperdvi.dvi#jump}{hyperdvi}\name{jump}{}: HyperTeX の案内

\ 2. \href{file:..\sample\sample.dvi}{sample}: A sample（英語）

\ 3. \href{file:..\test_a4.dvi}{test\_a4}: A4版印刷での原点調整用（英語）

\ 4. \href{file:..\test_b5.dvi}{test\_b5}: B5版印刷での原点調整用（日本語）

\ 5. \href{file:..\test_b5e.dvi}{test\_b5e}: 欧州式B5版印刷での原点調整用（英語）

\ 6. \href{file:..\DOC\tex_dvioutw.html}{tex\_dvioutw}: dviout のインストールと使い方のヒント（HTML文書）

\ 7. \href{file:..\DOC\dvioutQA.html}{dvioutQA}: dviout におけるトラブル（HTML文書）

\ 8. \href{file:..\DOC\cmode.html}{cmode}: DVIware としての dviout（HTML文書）

\ 9. \href{file:input.dvi}{input}: Help TeX（左クリックでクリップボードにコピー可）

10. \href{file:..\ptex\naochan!.dvi}{naochan}: 縦書き文書の例

11. \href{file:..\graphic\tpic\tpicdoc.dvi}{tpicdoc}: tpic speicials について

12. \href{file:..\graphic\color\color.dvi}{color}: color specials（文字の色付け）色見本

13. \href{file:..\graphic\ps\epsfdoc.dvi}{epsfdoc}: PostScript special について(Ghostscriptの登録が必要)

14. \href{file:..\cfg\optcfg.dvi}{optcfg}: dviprtのプリンタ定義ファイルの仕様

15. \href{file:..\sample\slisampl.dvi}{Presentation-1}: dviout による自動プレゼンテーションの例

16. \href{file:..\sample\slisamp2.dvi}{Presentation-2}: dviout によるプレゼンテーション（スペースキーで進行:pause specials）

17. \href{file:..\sample\slisamp3.dvi}{Presentation-3}: dviout によるプレゼンテーション（カラー紙面）

18. \href{file:..\sample\slisamp4.dvi}{Presentation-4}: dviout によるプレゼンテーション（スペースキーで進行:dviout specials `+）

19. \href{file:..\special\demo.dvi}{掲示}: dviout による自動プレゼンテーションの例（[ALT]+[F4] で終了）

20. \href{file:..\readme.txt}{Read me}: dviout for Windowsの解説（テキスト）

21. \href{file:..\history.txt}{History}: dviout for Windowsの開発歴史（テキスト）

22. \href{file:..\graphic\ps\sample2.ps}{Title}: PostScript画像（要GSview）

\section{さようなら}
この文書は、１ページのみで、ここで終わりです。

\end{document}
