\section{Кодировка KOI8-R}

КОИ-8 (код обмена информацией, 8 битов), KOI8 "--- восьмибитовая ASCII-совместимая кодовая страница, разработанная для кодирования букв кириллических алфавитов.

Существует также семибитовая версия кодировки, не полностью совместимая с ASCII "--- КОИ-7. КОИ-7 и КОИ-8 описаны в ГОСТ 19768-74 (сейчас недействителен).

Разработчики КОИ-8 поместили символы русского алфавита в верхней части кодовой таблицы таким образом, что позиции кириллических символов соответствуют их фонетическим аналогам в английском алфавите в нижней части таблицы. Это означает, что если в тексте, написанном в КОИ-8, убирать восьмой бит каждого символа, то получается <<читабельный>> текст, хотя он и написан латинскими символами. Например, слова <<Русский Текст>> превратились бы в <<rUSSKIJ tEKST>>. Как побочное следствие, символы кириллицы оказались расположены не в алфавитном порядке.

Существует несколько вариантов кодировки КОИ-8 для различных кириллических алфавитов. Русский алфавит описывается в кодировке KOI8-R, украинский "--- в KOI8-U.

KOI8-R стал фактически стандартом для русской кириллицы в юникс-подобных операционных системах и электронной почте.

Андрей Чернов создал документ RFC 1489 (<<Registration of a Cyrillic Character Set>>), который, однако, не относится к категории RFC-стандартов. Существует RFC 2319 на KOI8-U.

По набору символов KOI8-R соответствует одному из вариантов альтернативной кодировки. Стандарт RFC 1489 также предписывает наличие графических символов <<рамок>> (псевдографики), однако это требование выполняется довольно редко.

